\section{Задачи компьютерной лингвистики}

Компьютерная лингвистика возникла на стыке таких наук, как лингвистика, математика, информатика; ее развитие опирается на результаты в области общей лингвистики (языкознания). Языкознание изучает общие законы естественного языка – его структуру и функционирование.

Сложность задач КЛ связана с тем, что ЕЯ -- многоуровневая система знаков, возникшая для обмена информацией между людьми, выработанная в процессе практической деятельности человека и постоянно изменяющаяся в связи с этой деятельностью. Другая проблема разработки методов КЛ (и сложность изучения ЕЯ в рамках языкознания) связана с многообразием естественных языков, существенными отличиями их лексики, морфологии, синтаксиса \cite{1}.

\subsection{Общие задачи и применения}

\subsubsection*{Машинный перевод}

Машинный перевод -- самое раннее приложение КЛ, вместе с которым возникла и развивалась сама эта область. Первые программы перевода были основаны на простейшей стратегии пословного перевода. Однако довольно быстро было осознано, что машинный перевод требует полной лингвистической модели, учитывающей все уровни языка, вплоть до семантики и прагматики \cite{2}.

\subsubsection*{Информационый поиск}

Полнотекстовый поиск документов в больших базах документов проводится обычно на основе их поисковых образов, под которыми понимается набор ключевых слов -- слов, отражающих основную тему документа. Сначала в качестве ключевых слов рассматривались только отдельные слова ЕЯ, а поиск производился без учета их словоизменения, что некритично для слабофлективных языков типа английского. Для флективных языков, например русского, потребовалось использование модели, учитывающей словоизменение \cite{4}.

\subsubsection*{Реферирование текста}

Реферирование текста -- сокращение его объема и получение его краткого изложения -- реферата, что делает более быстрым поиск в коллекциях документов. Основным методом автоматического реферирования является отбор наиболее значимых предложений реферируемого текста, для чего обычно сначала вычисляются ключевые слова текста и рассчитывается коэффициент значимости предложений текста \cite{3}.

\subsubsection*{Автоматическая генерация}

Эту задачу можно считать подзадачей машинного перевода, однако в рамках	направления есть ряд специфических задач. Такой задачей является многоязыковая генерация, т.е. автоматическое построение на нескольких языках специальных	документов -- патентных формул, инструкций по эксплуатации технических изделий или программных систем, исходя из их спецификации на формальном языке. \newline Для	решения этой задачи применяются подробные модели языка \cite{4}.

\subsubsection*{Поддержка диалога}

Примером решения задачи поддержки диалога может быыть система со специализированной базой данных -- в этом случае язык запросов ограничен (лексически и грамматически), что позволяет использовать упрощенные модели языка. Запросы к базе, сформулированные на ЕЯ, переводятся на формальный язык, после чего выполняется поиск нужной информации и строится соответствующая фраза ответа \cite{4}.


\subsection{Подходы к анализу естественного языка}

Рассмотрим два основных подхода к обработке и анализу текстов ЕЯ -- статистический и лингвистический.

В основе статистического подхода лежит предположение, что содержание текста отражается наиболее часто встречающимися словами. Суть статистического анализа заключается в подсчете количества вхождений слов в документ.

Главный недостаток статистических методов состоит в невозможности учета связности текста, представление текста как простого множества слов недостаточно для отражения его содержания. Текст представляет набор слов, выстроенных в определенной заданной последовательности. Преодолеть этот недостаток позволяет использование лингвистических методов анализа текста \cite{5}.

Результатом использования лингвстического подхода являются:
\begin{itemize}
	\item выделение элементов структуры текста: параграфов, абзацев, предложений, отдельных слов и т. д;
	\item определение морфологических характеристик слов и их основных словоформ;
	\item определение синтаксической зависимости слов в предложении;
	\item выделение смысла из текста.
\end{itemize}


\subsection{Этапы обработки естественного языка}

Высокое качество анализа текстов можно получить, проведя его полный анализ. Основными проблемами являются сложность синтаксического анализа текста и сложность создания системы, реализующей полноценную модель окружающего мира. Сложность анализа текста заключается в том, что текст неполон и насквозь пронизан умолчаниями. 

Для полноценной работы система анализа текста должна иметь возможность проанализировать тест, поданный пользователем на вход, с точки зрения синтаксиса (структуры предложений), семантики (понятий, применяемых в тексте) и прагматики (правильности употребления понятий и целей их употребления). Система, поддерживающая полный анализ, должна содержать в себе следующие модули \cite{1}.

\subsubsection*{Графематический анализ}

Обеспечивает выделение синтаксических или структурных единиц из входного текста, который может представлять собой линейную структуру, содержащую единый фрагмент текста. Однако в более общем случае текст может состоять из многих структурных единиц: основного текста, заголовков, вставок, врезок, комментариев и т.д. При машинном переводе ставится задача сохранить подобную структуру текста.

\subsubsection*{Морфологический анализ}

Обеспечивает определение нормальной формы, от которой была образована данная словоформа, и набора параметров, приписанных данной словоформе. Это делается для того, чтобы ориентироваться в дальнейшем только на нормальную форму, а не на все словоформы, использовать параметры, например, для проверки согласования слов.

\subsubsection*{Предсинтаксический анализ}

Отвечает за две объединение отдельных лексических единиц в одну синтаксическую или, наоборот, её разделение на несколько. В одну синтаксическую единицу объединяются изменяемые неразрывные словосочетания. Делением слов особенно необходимо заниматься в некоторых языках, где несколько произвольных связанных между собой слов могут объединяться в одно сложное, а помещать в морфологический анализ все подобные сочетания не представляется возможным. 

\subsubsection*{Синтаксический анализ}

Здесь необходимо определить роли слов и их связи между собой. Результатом этого этапа является набор деревьев, показывающих такие связи. Выполнение задачи осложняется огромным количеством альтернативных вариантов, возникающих в ходе разбора, связанных как с многозначностью входных данных (одна и та же словоформа может быть получена от различных нормальных форм), так и неоднозначностью самих правил разбора.

\subsubsection*{Постсинтаксический анализ}

С одной стороны необходимо уточнить смысл, заложенный в слова и выраженный при помощи различных средств языка: предлогов, префиксов или аффиксов, создающих ту или иную словоформу. С другой стороны, одна и та же мысль может быть выражена различными конструкциями языка. В случае с многоязыковой диалоговой системой, одну и ту же мысль можно выразить различными синтаксическими конструкциями. В связи с этим дерево необходимо нормализовать, т.е. конструкция, выражающая некоторое действие различным образом для различных языков или ситуаций, должна быть сведена к одному и тому же нормализованному дереву.

\subsubsection*{Семантический анализ}

Проводится анализ текста <<по смыслу>>. С одной стороны,
семантический анализ уточняет связи, которые не смог уточнить постсинтаксический
анализ, так как многие роли выражаются не только при помощи средств языка, но и с
учетом значения слова. С другой стороны, семантический анализ позволяет
отфильтровать некоторые значения слов или даже целые варианты разбора как
<<семантически несвязные>>.

\newpage



